{"title": "Hỏi đáp: Hẹp bao quy đầu", "question": "Dạ bác sĩ cho em hỏi: bé trai máy tháng thì có thẻ lộn bao quy đầu ra được. Làm sao biết biểu hiện bé bị hẹp bao quy đầu. Và mấy tuổi thì phẫu thuật được. Mong bác sĩ giúp giùm. Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,,Bé hẹp bao quy đầu sẽ bị tiểu khó, phải rặn và không thể tiểu ra thành tia ngay từ đầu dòng. Nếu hẹp nhiều gây khó tiểu mới phải nong bao quy đầu. Bạn nên đưa bé đến khám chuyên khoa Ngoại nhi để được chẩn đoán và tư vấn cụ thể.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin và 400 iu vitamin d3", "question": "Thân chào bác sĩ! Con tôi bé trai được 4 tháng rưỡi tuổiBé đã tiêm 2 mũi VGB và lao nhưng trong thời gian qua vacxin 5 trong 1 đã ngừng và chưa có kế hoạch tiêm lại. Dov ậy, tôi có thể tiêm cho bé vacxin 6 trong 1 của Bỉ được không? Tháng tuổi của bé càng lớn tiêm có đảm bảo chất lượng của vacxin không?Hiên tại tôi vẫn tắm nắng cho bé nhưng không thường xuyên như những tháng đầu vậy tồi cần cho bé uống thêm 400 IU Vitamin D3 được không?Gói Antivio uống có tốt cho đường ruột bé không và uống khi nào là hợp lý nhất. Cám ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn có thể tiêm thuốc 6 trong 1 nếu không muốn tiếp tục chờ thuốc miễn phí cho chích trở lại. Thuốc này có thể tiêm cho bé từ 2 đến 36 tháng tuổi. Chỉ nên uống Antibio khi có loạn khuẩn đường ruột, tiêu chảy.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2,5 tháng đi tiểu, tiêu ít (xin bác sĩ trả lời sớm)", "question": "Kính chào bác sĩ. Xin bác sĩ giúp cho. Con gái tôi được 2,5 tháng. Trước đây cháu đi tiểu và tiêu bình thường (tiểu7,8 lần, tiêu 3,4 lần và có són tiêu), nhưng khoảng 10 ngày gần đây bé ít đi tiểu ngày chỉ 3, 4 lần ban đêm không đi lần nào hoặc chỉ một lần. Đã 4 ngày nay cháu chưa đi tiêu. Năm ngày trước cháu cũng không đi, tôi lo quá nên mua thuốc về thụt cho cháu, nhưng 4 ngày tiếp theo cháu vẫn chưa đi lần nào. Tôi thấy bé bú ít hơ mỗi cữ bú chỉ 5-10phút (bé bú mẹ hoàn toàn nên tôi không biết lượng sữa bé bú được là bao nhiêu). Mỗi cữ bú cách nhau khoảng 2 tiếng 2 tháng bé tăng cân rất ít 1,5kg/2 tháng. Bé không quấy khóc, ngủ bình thường, bụng mềm. Xin bác sĩ ccho biết cháu bị bệnh gì không? Tôi có cần cho cháu đi khám không. Tôi đã cho bé đi khám bác sĩ tư nhưng bác sĩ bảo không sao. Chỉ khi nào bé quấy khóc thì mới phải dùng thuốc nhưng tôi vẫn cảm thấy rất lo lắng. Vậy kính mong bác sĩ trả lời dùm tôi. Tôi xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đang bú không đủ sữa. Bạn cần đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để được thăm khám và tư vấn thêm.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Có cần bổ xung vitamin d không", "question": "Thưa bác sĩ! Con cháu được 1 tháng 12 ngày. Sinh nặng 3950g. Tháng đầu bé tăng 1,8kg. Bú me hoàn toàn. Giấc ngủ bé chập chờn. Không sâu. Bé thường hay bị giật mình. Đổ mồ hôi ở chán, gáy. Dạo gần đây tóc bé bị rụng. Đêm ngủ hay ọ ẹm ngủ không yên. Như vậy có bi thiếu vitamin D không ạ. Nếu có thì uống vitamin D loại nào ạ. Cháu sinh con đầu nên không có kinh nghiệm. Phòng ngủ cháu thoáng, nhiều ánh sáng và ánh nắng mặt trời (buổi sáng). Cháu muốn hỏi thêm là mỗi khi vệ sinh hốc mũi cho bé. Cháu thấy có rỉ mũi màu xanh thỉnh thoảng có ra kèm dịch màu trắng giống nước. Bé ngủ cháu nghe có tiếng khìn khịt giống như bị sổ mũi vậy (bé không bị ho). Gần về sáng tình trạng của be nặng hơn, phải bế bé dậy thì bé dễ ngủ hơn. Như vậy mũi bé có bị sao không ạ. Bé có bị ảnh hưởng gì tới đường hô hấp không ạ. Cháu rất lo lắng, mong bác sĩ giải đáp sớm giúp cháu. Cháu cảm ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D3 mỗi ngày và phơi nắng sáng 20-30 phút. Bé bú mẹ sẽ ngủ giấc ngắn. Giật mình là phản xạ bình thường của em bé dưới 4 tháng tuổi. Bạn nên dùng dung dịch vệ sinh mũi để xịt cho bé hàng ngày, kê khăn lông dưới lưng và đầu để bé nằm cao 30 độ để dễ thở hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lưỡi trắng", "question": "Chào bác sĩ, con tôi 3 tháng tuổi, nặng 6.3kg, bác sĩ cho tôi hỏi 2 vấn đề:1. Tôi định đưa cháu đi chích mũi vaccin 6 trong 1 thì có được không? Trước giờ cháu mới chích mũi ngừa viêm gan B lúc mới sinh và uống vaccin bại liệt hơn 1 tháng trước.2.Cháu bị trắng ở lưỡi nhiều, mấy ngày gần đây cháu lười bú, tôi có vệ sinh lưỡi hàng ngày bằng gạc và nước muối sinh lý nhưng vẫn bị trắng nhiều. Có cách nào để vệ sinh lưỡi sạch và hiệu quả hơn để làm sạch lưỡi của cháu không ạ? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể đưa bé đi chích ngừa 6 trong 1. Bạn nên đưa bé đi khám để xem có phải nhiễm nấm không để kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin trẻ sinh non", "question": "Chào các bác sĩ. Vợ tôi vừa sinh cháu bé vào lúc 34 tuần 5 ngày cháu sinh nặng 2,1kg. Do mẹ cháu bị nhiễm VGB (HBV 10^8, HBe +, GOT&GPT bình thường) nên sinh ra cháu được chích Hepabig và vacxin VGB. Tuy nhiên khi tôi hỏi về mũi vacxin thì người nói có người nói không (mặc dù tôi nhờ người xem bệnh án thì cháu có chích); bởi vì tôi thấy cháu nào chích thì có phiếu chích ngừa còn con tôi thì không. Vậy tôi xin hỏi các bác sĩ thế này:1) Nếu cháu chỉ chích Hepabig thì cháu có tạo được đáp ứng miễn dịch như vacxin hay không?2) Hiện tại cháu được 1,5 tháng nặng 3,8kg, từ khi về nhà đến giờ tôi chưa chích cho cháu loại vacxin nào, Xin hỏi các bác sĩ tôi muốn để cho cháu sau 3 – 4 tháng mới đi chích các mũi vacxin khác có được không? Cám ơn các bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên xem trong giấy xuất viện của bé do khoa Sơ sinh cấp ở phần lời dặn có ghi chú chích ngừa hay không. Ở bệnh viện Từ Dũ, nếu mẹ bị viêm gan siêu vi B thì sẽ tiêm cho bé vừa Hepabig vừa vắc-xin ngừa viêm gan B, không khi nào chỉ tiêm Hepabig mà thôi. Ngoài ra, con bạn 2100g, sau khi sinh nằm ở Khoa sơ sinh và 2 mũi tiêm này được thực hiện tại khoa sơ sinh nên không có giấy chứng nhận chích ngừa do Phòng khám trẻ em lành mạnh (nơi chích ngừa cho các bé bình thường) cấp mà chỉ ghi trong giấy xuất viện. Nếu bạn không tìm được thông tin thì có thể đến phòng kế hoạch tổng hợp để nhờ xem lại giúp trong hồ sơ bệnh án sơ sinh. Khi nào bé được 4500g thì mới tiếp tục được chích ngừa mũi tổng hợp, trong đó có ngừa viêm gan B. Tuy nhiên, khi bé 1 tháng tuổi, bạn cần đưa bé tái khám để bé được chích ngừa lao và chỉ định siêu âm tầm soát bất thường tim, não, khám tầm soát khiếm thính và các dị tật bẩm sinh khác.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thở khò khè", "question": "Chào bác sĩ, con trai tôi được 3 tháng tuổi, nặng 6.3kg, cháu sinh mổ, từ lúc mới sinh lúc ngủ sâu nghe cháu thở khò khè (miệng trẻ ngậm) lúc 1 tháng tuổi tôi có đưa trẻ đi khám nhưng bác sĩ bảo cháu bình thường, thời gian gần đây tôi thấy khi ngủ cháu thở khò khè to hơn, khi thức cháu thở cũng khò khè to hơn (mủi cháu sạch và nhỏ mủi thường xuyên). Tiếng khò khè này xác định nghe từ cổ họng của cháu. Như vậy con tôi có khả năng bị gì không ạ ? Phương pháp chữa trị cho cháu như thế nào? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": ",Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa hô hấp của bệnh viện Nhi đồng để xem bé có bị bất thường bẩm sinh gì ở đường thở không.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Gửi các bác sĩ của bv từ dũ", "question": "Tôi có 1 bé gái đã 10 tháng tuổi, sức khỏe của cháu hoàn toàn bình thường, ăn ngủ tốt, nhưng thời gian gần đây cháu bị tróc da chân, giống như người bị thiếu vitamin C,và chân bị xước măng rô. Xin hỏi bác sĩ đó la triệu chứng của bệnh gi? Cách phòng tránh là như thế nào? Cần tránh những gì? Xin chân thành cảm ơn! (vì tôi ở quá xa, tận ngoài bình định, nên không thể đưa con vào sài gòn khám được, nên mong được sự tư vấn của các bác sĩ)", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa da liễu để khám. Những bệnh thông thường của trẻ em thì ở đâu cũng khám và điều trị được (nếu bạn đến đúng chuyên khoa), không cần phải vào thành phố. Xin lỗi không thể tư vấn cho bạn được vì không nhìn thấy trực tiếp.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thai 29 tuần, chưa thấy túi dịch dạ dày", "question": "Thưa bác sĩ, Em 29t, mang thai lần đầu, thai đã được 29 tuần:- Siêu âm 4D lần 1 (lúc thai 21 tuần): kết quả em bé bị sứt môi 4mm (còn lại mọi thứ đều bình thường)- Siêu âm 4D lần 2 (lúc thai 28 tuần): kết quả em bé bị sứt môi 6,4mm; chẻ vòm 7mm; chưa thấy túi dịch dạ dày. Bác sĩ bảo 4 tuần sau kiểm tra lại. Xin cho em hỏi, có khả năng túi dịch dạ dày sẽ phát triển trong 4 tuần tới không ạ? Nếu không có túi dịch dạ dày thì phải làm sao ạ? Bác sĩ có thể cho em biết nguyên nhân của tình trạng này không ạ? Rất mong nhận được thư trả lời của bác sĩ. Em cảm ơn rất nhiều.", "answer": ",Bạn An thân mến,,,Sứt môi thường đi kèm với chẽ vòm hầu, có khi siêu âm lần 1 chưa nhìn thấy rõ. Túi dịch dạ dày là hình ảnh gián tiếp để quan sát thấy có sứ thông thương từ miệng đến dạ dày. Khi có sự tắt nghẽn như hẹp thực quản thì thai nhi sẽ không nuốt được dịch ối và sẽ không nhìn thấy được túi dịch dạ dày. Trong trường hợp thai nhi đói (giống người lớn) cũng sẽ không nhìn thấy túi dịch dạ dày. Vì vậy có thể quan sát sau vài giờ, chờ thời gian để thai nhi nuốt dịch ối, để đánh giá hình ảnh túi dịch dạ dày.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Sản A – BV Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Mang thai 26 tuần bị tai nạn giao thông", "question": "Dạ, em chào bác sĩ. Tuần qua em có bị tai nạn giao thông trên đường đi làm, đầu em bị đập vào thành xe ô tô và đập xuống đất. Đầu bên trái bị sưng to, em được đưa đi cấp cứu, bác sĩ bảo do đang mang thai nên không thể chụp CT, X-quang hay chich thuốc gì. Sau khi siêu âm, các bác sĩ nói rằng bào thai của em không sao. Sau đó có kê thuốc cho em để giảm đau đầu và nói chỉ có thể theo dõi xem tình trạng có bị sao không. Đơn thuốc như sau: Hapacol 650 của Cty Vp dược Hậu Giang Hoạt huyết dưỡng não ACP của công ty dược Á Châu Vitamin B1 250mg của Domesco Magnesi B6 của công ty dược Sao Kim bác sĩ cho em hỏi những thuốc này có ảnh hưởng đến thai nhi không ạ? Em có cần làm thêm xét nghiệm gì để kiểm tra thai nhi nưã không? Nếu em đã thấy bớt đau đầu. Em có thể ngưng dùng thuốc không ạ. Mong hồi đáp của bác sĩ", "answer": "Chào em, rất tiếc vì em không cho biết thai em được bao nhiêu tuần để có lời khuyên cụ thể. Tuy nhiên, những thuốc như em đã nêu trên hầu như không ảnh hưởng đến thai kỳ (nhất là nếu thai của em đã qua giai đoạn 3 tháng đầu: Hapacol là một loại giảm đau rất nhẹ, và các thuốc còn lại là thuốc bổ). Do đó, vấn đề ở đây là chấn thương đầu của em có nghiêm trọng không? Vì vậy, em nên theo dõi và xử trí theo chuyên khoa để bảo đảm cho sức khỏe của mình. Chúc em khỏe.,BS. CK2. Trần Thị Nhật Thiên Trang\nKhoa Khám bệnh – BV Từ Dũ"}
